打虎不打自己人 習藉肅貪反腐除政敵

打虎不打自己人 習藉肅貪反腐除政敵

兩岸要聞

0:00

【習總五年 打虎篇】

【本報訊】中共十九大將在10月18日舉行，中共總書記習近平（圖）即將完成五年任期。自十八大以來，習以「反腐打虎」名義先後拿下300多名黨政軍副部級及副軍級以上的高官，包括「黨和國家領導人」前政治局常委周永康、政敵重慶前市委書記薄熙來、軍中元老前軍委副主席郭伯雄及徐才厚。十九大前夕，又突然打下第六代「儲君」孫政才，習打虎之力度，為中共史上罕見。時事評論員林和立認為，習只是選擇性打虎，「用反貪來打擊異己」，培植自己黨羽。本報今起將一連五日推出「習總五年」系列專題，敬希垂注。

記者：黎仕南

截至今年7月，十八大以來被公佈查處的中共官員中，有303名副省部級以上官員落馬。標榜習近平成就的「砥礪奮進的五年」展覽，自9月26日起開放給公眾參觀，其中在一個標榜「從嚴治黨」的展覽欄目中，展示了包括周永康、薄熙來、郭伯雄、徐才厚、令計劃，以及未進入司法程序的孫政才等6隻「大老虎」，形容他們是「腐敗分子」。

「儲君」落馬震驚中外

習之所以下此決心反腐打虎，與2012年2月6日重慶副市長王立軍突然叛逃至美國駐成都總領館有關。事件不僅震驚中外，亦揭發時任重慶市委書記薄熙來與中共政治局常委的周永康，以及軍中大老們的政治陰謀，企圖發動宮廷政變，推翻習在十八大上位。

政變事件敗露後，薄熙來、周永康、郭伯雄、徐才厚、令計劃等團伙，以及周永康遍佈全國各地的嫡系人馬，都因涉違紀違法被判刑。周是前國家主席江澤民「上海幫」重要成員，十七大時權傾朝野，有政法王之稱，《經濟學人》曾指其權力與時任的總書記胡錦濤不相上下。周於十八大後退休，習下令政法委以後不得入常，削減其權力之餘，同時把反腐之劍指向周，打破了中共黨內在鄧小平時代後「刑不上常委」的潛規則，周成為十八大後首名被打下的「黨和國家領導人」。同樣震驚中外的，是十九大有望晉升政治局常委，被視為隔代欽點的第六代繼承人孫政才，在9月底被雙開（開除黨籍和公職），並移交司法。官方通報中對孫的指控罕見嚴厲，包括搞特權等六大罪狀。

高幹子弟有免死金牌

林和立表示，打虎易取得民心，自打下周永康後，習曾在民間非常受歡迎。不過他強調：「最近兩三年、知識界、商界及一般百姓都知道反貪只是用來打擊異己。」
他指出，習是選擇性打虎，他是高幹子弟出身，而王岐山則是中共元老姚依林女婿，兩人打虎除了打政敵的高幹子弟外，今年來受負面消息困擾的千億企業如海航、白手套（高幹子弟及大家族利用中介犯案）等與高幹子弟有關權錢交易，全不調查，他認為「高幹子弟像有免死金牌」。林又指，習借反貪打擊政敵後，用人唯親，現時大部份新上場的官員都是習昔日在福建及浙江的舊部，如取代孫政才的陳敏爾，正是習擔任浙江省委會書記時的省委書記，更令人明白習打虎其實是在打政敵。

相關新聞

清洗江派人馬 獨攬軍權提升威望
兩岸要聞 6小時前

習撐腰查案冇王管 中紀委如「東廠」
兩岸要聞 6小時前

周永康吞1,054億 徐才厚藏鈔逾噸
兩岸要聞 6小時前

反了

雜種呢幾年係黨政軍都插晒自己人，其他派系既俾佢收晒皮，雜種為自己做皇帝鋪晒路